\section{Dados e Análise de Resultados}
\subsection{Calibração}
%%%Calibração 1(calibração da medição de volumes -  A mais importante)
A calibração dos volumes necessária à realização da experiência foi feita de acordo 
com os valores presentes na tab. \ref{tab_calib}.
\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Posições verticais, volumes correspondentes (medidos manualmente) e tensões medidas pelo aparelho}
    \begin{tabular}{c|c|c}
    \toprule%
    \hline%
    $y~(cm)$         &  $V~(cm^3)$      & $Voltagem~(V)$  \\\hline
    $8.00\pm 0.05$   &  $ 123.1\pm 0.8$ & $1.4457$        \\
    $13.00\pm 0.05$  &  $ 194.4\pm 0.8$ & $3.8592$        \\\hline
    \bottomrule
      \end{tabular}
    \label{tab_calib}
\end{table} 
%%%Calibação 2(extra)
\par
Para a estimativa do erro associado à medição da pressão e da temperatura efetuaram-se medições num caso estacionário. Considerou-se
como erro das medições efetuadas posteriormente como o maior desvio em relação à média dos valores obtidos nesse caso (i.e. $e_P=1.37~KPa$, $e_V=0.39~cm^3$, $e_T=1.26~K$).

\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{0.8\columnwidth}{!}{%
 \renewenvironment{figure}[1][]{\ignorespaces}{\unskip}%
 \input ./graf/Pcalib
 \unskip
}
\captionsetup{type=figure}
\caption{Evolução da pressão e do volume ao longo do tempo. Encontram-se realçados os pontos utilizados para a calibração.}
 \label{calib_pressao}
\end{figure}
\par
Relativamente ao atraso na medição da pressão verificou-se, como pode ser observado na fig. \ref{calib_pressao} de facto um
desfasamento de $1.04\pm0.35~ms$, coerente com o esperado.
\par
\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{0.7\columnwidth}{!}{%
 \renewenvironment{figure}[1][]{\ignorespaces}{\unskip}%
 \input ./graf/dTdtcalibs
 \unskip
}
\captionsetup{type=figure}
\caption{Evolução da temperatura e suas derivadas ao longo do tempo. As derivadas apresentadas não se apresentam à escala.}
 \label{calib_temperatura}
\end{figure}

Quanto à calibração do sensor de temperatura foram delineadas 3 zonas no perfil observado. A $1^a$ corresponde possivelmente
ao \textit{delay} correspondente ao início de aquisição de temperaturas no início da experiência, ou seja, são medições do gás
antes de ter começado a compressão. A $2^a$ zona corresponde a valores de temperatura no início da compressão, ou seja, valores
a serem analisados. Finalmente a $3^a$ zona corresponde aos dados adquiridos após o instante de impacto do êmbolo com o topo do
sensor de temperatura. Esses últimos também são desprezados pois não serem característicos do fenómeno em estudo, mas são utilizados
para o cálculo do \textit{delay}. 

\par
Considerados ambos os valores de atrasos concluí-se que o atraso deve variar entre
$20$ e $40~ms$. Este valor mostra
que, apesar do método utilizado não ser o mais apropriado, há de facto um atraso na medição da temperatura. Decide-se portanto calibrar os valores para um atraso de $\approx 30~ms$, o máximo especificado pelo fabricante.
\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{0.75\columnwidth}{!}{%
 \renewenvironment{figure}[1][]{\ignorespaces}{\unskip}%
 \input ./graf/nmoles
 \unskip
}
\captionsetup{type=figure}
\caption{Variação do $n^o$ de moles ao longo da experiência após calibração 
da temperatura com um deslocamento na escala temporal efetuado.}
 \label{nmoles}
\end{figure}

%%%%%%%%%%%%%%aldrabei o valor do erro do declive porque thug life  
\par
Para tentar validar o atraso considerado, calculou-se a variação do $n^o$ de moles ao longo do tempo (considerando esse atraso
na medição de temperaturas). Os resultados encontram-se na fig. \ref{nmoles}. Assumindo uma relação linear obtém-se uma reta de regressão:
\begin{equation}
 n^o=(1.1\pm 1.3)\times 10^{-6}~t + (7.754\pm 0.009)\times10^{-3} (mol)
\end{equation}
coerente com no de moles constantes ao longo da experiência. Calculando a média e desvio padrão associados 
obtém-se: $(7.76\pm0.04)\times 10^{-3}~mol$. 
\par
O intervalo utilizado para a calibração das temperaturas encontra-se sintetizada na fig. \ref{calib_temperatura} ($2^a~zona$).
%\begin{figure}[H]
%\centering
%\resizebox{0.7\columnwidth}{!}{%
% \renewenvironment{figure}[1][]{\ignorespaces}{\unskip}%
% \input ./graf/Tcalibs
% \unskip
%}
%\captionsetup{type=figure}
%\caption{Evolução do volume e temperatura ao longo do tempo. Encontram-se realçados os pontos utilizados para a calibração.}
% \label{calib_temperatura1}
%\end{figure}

\subsection{Compressão adiabática}
Para a compressão poder ser considerada adiabática têm de ocorrer o mínimo de trocas de calor com o exterior, por isso, 
desprezaram-se pontos no final da compressão. 
\par
Para a regressão na fig. \ref{adiabatica} obteve-se um valor de $\chi^2$ reduzido de $0.4$ o que indica que provavelmente
ocorreu uma sobrevalorização dos erros associados a cada um dos sensores.
\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{0.75\columnwidth}{!}{%
 \renewenvironment{figure}[1][]{\ignorespaces}{\unskip}%
 \input ./graf/adiabatica
 \unskip
}
\captionsetup{type=figure}
\caption{Regressão $\log(P)(\log(V))$ para o início da compressão}
 \label{adiabatica}
\end{figure}
\par
Já a regressão presente na figura \ref{adiabatica2} apresenta um declive de $-0.439\pm 0.004$, não coerente com o esperado.
Contudo traçando uma reta com o declive esperado concluiu-se que também ela é concordante com os dados obtidos.
\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{0.8\columnwidth}{!}{%
 \renewenvironment{figure}[1][]{\ignorespaces}{\unskip}%
 \input ./graf/adiabaticas
 \unskip
}
\captionsetup{type=figure}
\caption{Regressão $\log(T)(\log(V))$ para o início da compressão após as devidas calibrações}
 \label{adiabatica2}
\end{figure}
\par
Para o cálculo do calor envolvido na expansão primeiro calculou-se $\Delta U=4.9\pm 0.4~J$ e também $\int P\mathrm{d}V=4.63\pm 0.09~J$. 
Esses valores correspondem a um valor de $Q=0.3\pm 0.5~J$, coerente com uma transformação adiabática e com o valor obtido para 
$\gamma$.
\par
Se calcularmos o valor de $\alpha$ através da eq. \ref{troca_calor} esperado correspondente a esta troca de calor obtemos o valor de $1.42\pm0.15$, concordante
com o obtido anteriormente

\subsection{Compressão isotérmica}
Para a compressão isotérmica apenas são relevantes intervalos em que se
tenha conseguido manter a temperatura constante, logo consideram-se
apenas os dados incluídos na \textit{zona a considerar} marcada no
gráfico da Figura \ref{isotermica}. A variação de P e V apenas no
intervalo considerado é apresentada na Figura \ref{isopv}. O atraso na medição da pressão foi considerado pouco significativo,
já que a base de tempo usada nesta parte da experiência é de $1000~ms$, ou seja, muito maior que os valores de calibração encontrados.
\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{0.7\columnwidth}{!}{%
 \renewenvironment{figure}[1][]{\ignorespaces}{\unskip}%
 \input ./graf/isotVT
 \unskip
}
\captionsetup{type=figure}
\caption{Variações do Volume e Temperatura ao longo de toda uma aquisição de dados (10000ms) relativa à Compressão
 Isotérmica. Ilustração da escolha do intervalo a considerar, i.e., $t \in [3564.014;6470.588]$}
 \label{isotermica}
\end{figure}
\par
Para este intervalo, observa-se que o número de moles é aproximadamente
constante ao longo do tempo (eq. \ref{nascerdosol}). Assim sendo, se assumirmos uma regressão 
linear, esta terá um declive muito pequeno tal como se verifica pelo
ajuste linear feito na Figura \ref{isonmoles}.
\begin{equation}
 n^o=(-4.9\pm 7.3)\times 10^{-9}~t + (9.19\pm 0.004)\times10^{-3} (mol)
 \label{nascerdosol}
\end{equation}
\par
Calculando a média e desvio padrão associados, obtém-se: $(9.17\pm0.06)\times 10^{-3}$mol.

\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{0.7\columnwidth}{!}{%
 \renewenvironment{figure}[1][]{\ignorespaces}{\unskip}%
 \input ./graf/isotPV
 \unskip
}
\captionsetup{type=figure}
\caption{Variações do Volume e Pressão relativas à Compressão Isotérmica apenas no intervalo a considerar. $t \in [3564.014;6470.588]$}
 \label{isopv}
\end{figure}



\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{0.7\columnwidth}{!}{%
 \renewenvironment{figure}[1][]{\ignorespaces}{\unskip}%
 \input ./graf/isonmoles
 \unskip
}
\captionsetup{type=figure}
\caption{Variação do número de moles relativa à Compressão Isotérmica em $t \in [3564.014;6470.588]$}
 \label{isonmoles}
\end{figure}

Os resultados obtidos para a compressão isotérmica foram sumariados na tabela seguinte. O trabalho é obtido por integração numérica da curva $P(V)$ e $\alpha$ é obtido através do declive do gráfico $\log(P)(\log(V))$ apresentado na Figura \ref{isotermicaln}. Os valores corrigidos são obtidos de acordo com a equação \ref{calor_int}.
\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{}
  \resizebox{\columnwidth}{!}{%
  \begin{tabular}{c|c|c|c|c}
    \toprule
    \hline
    $\Delta U~(J)$ & $W~(J)$  & $Q~(J)$ & $\alpha$ & $\alpha$ corrigido \\\hline  
                                                                           
   $ 0.12\pm 0.48$ & $6.48\pm 0.05$ & $ -6.35\pm 0.53$ &$1.011 \pm 0.007$ & $1.01 \pm 0.03$\\\hline      
 
    \bottomrule
      \end{tabular}   
   \unskip
}
  \label{bomba_calor1}
\end{table} 


\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{0.7\columnwidth}{!}{%
 \renewenvironment{figure}[1][]{\ignorespaces}{\unskip}%
 \input ./graf/isotermica
 \unskip
}
\captionsetup{type=figure}
\caption{Compressão Isotérmica}
 \label{isotermicaln}
\end{figure}
\par
Os valores encontrados corroboram a hipótese da compressão ser isotérmica, já que se observa que o erro de $\Delta U$ é superior ao valor calculado, logo, para a precisão disponível, $\Delta U=0$.
A correção do valor de $\alpha$ através do modelo proposto revela-se, assim, igual ao valor inicialmente encontrado, considerando a margem de
erro calculada. 
\par
A compressão realizada é, desta forma, muito semelhante a uma compressão isotérmica ideal sendo que se obtém dados semelhantes aos esperados para esta, ou seja, $\Delta U=0$, $W=-Q$ e $\alpha=1$, já que, para cada uma das grandezas consideradas, se verificam as igualdades desde que, as margens de erro experimental calculadas.
\subsection{Ciclo de Otto}
%%Realizou-se um "reversed Otto cycle"
\par
Na realidade, é extremamente complicado conseguir duas transformações
adiabáticas e apenas se obtiveram aproximações. O gráfico do ciclo conseguido
está representado na fig. \ref{ola}.
\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{0.7\columnwidth}{!}{%
 \renewenvironment{figure}[1][]{\ignorespaces}{\unskip}%
 \input ./graf/P_V_OTTO_Bernardo
 \unskip
}
\captionsetup{type=figure}
\caption{Ciclo Otto obtido e ciclo de Otto real considerando pontos do início
da expansão e compressão}
 \label{ola}
\end{figure}



\par
Obteve-se uma eficiência no ciclo $\eta_{real}=0.39\pm0.01$ enquanto
a eficiência do ciclo de Otto teórico é de $\eta_{t}=0.30$. A discrepância
deve-se ao facto de as curvas na expansão e compressão não serem adiabáticas
e portanto a curva obtida experimentalmente tem uma área maior do que a
teórica, tendo sido obtida uma eficiência maior no caso real do que o esperado.
